============================================
Préface de la version 1.0 par Yoland Bresson
============================================

La théorie relative de la monnaie de Stéphane Laborde
s’inscrit dans la grande tradition française de travaux de sciences économiques
produit par des ingénieurs tels ceux de Dupuit, Cournot...
jusqu’à notre seul prix Nobel de la discipline : Maurice Allais.

Mais, toute science se construit un langage particulier et je crains que
les économistes, comme l’honnête Homme du siècle, ne saisissent pas
vraiment tout l’intérêt de cet apport théorique sans une « traduction ».

Le « Système à Dividende Universel » que propose l’auteur
est un système monétaire dans lequel la monnaie est uniformément distribuée
entre tous les acteurs, individus de tout âge et de tout sexe,
chacun d’eux en en recevant une part égale.

Nous avons presque tous déjà pratiqué un tel système… en jouant au Monopoly.
En effet chaque joueur reçoit au départ la même quantité de monnaie,
et à chaque tour par passage à la case départ de la monnaie supplémentaire est ajoutée,
chacun percevant une même somme. Un tour est la période de base théoriquement identique pour tous,
sauf que selon les aléas du jeu, les jets de dés... le tour est fait plus ou moins vite
et que les ajouts de monnaie s’en différencient selon les joueurs.
Notez que l’égalité des dotations monétaires n’empêche pas l’apparition de gagnants
et de perdants selon les choix individuels et les opportunités du hasard.

Actuellement, dans notre réalité, la répartition de la masse monétaire
ne correspond pas à un tel système. Elle est créée et distribuée sous forme de dette
par l’intermédiaire du système bancaire qui répond à la demande de monnaie des particuliers
en leur prêtant bien plus de monnaie qu’elles ne détiennent elles-mêmes
contre un intérêt supérieur à celui qu’elles-mêmes doivent supporter en s’approvisionnant
auprès de la Banque Centrale, émettrice en premier et dernier ressort.
Le pays dispose ainsi d’une masse monétaire dite M3.

Il faut bien distinguer la masse monétaire, stock de monnaie disponible,
comme éternellement présent, fixe sauf création monétaire supplémentaire,
des flux de revenus en monnaie que captent les individus dans l’activité économiques
et les échanges : la masse monétaire  engendre des flux de revenus
dont la somme sur l’année est traditionnellement évaluée comme le PIB.
Ce lien qui paraît trivial est en vérité très subtil comme nous le verrons plus loin.

Dès lors l’auteur cherche à répondre à la question suivante : quelle
règle de création monétaire doit-on adopter, et à quelle rythme faut-il
accroître la masse monétaire, de façon à instituer un système à
Dividende Universel, tel que sa densité, c'est-à-dire sa répartition
selon les individus, soit uniforme dans l’espace et dans le temps ?

Il suppose une population stable en nombre avec une espérance de vie donnée.
C'est-à-dire qu’il admet un solde démographique naturel nul :
il y a autant de naissances que de décès et pas de migrations.
L’espérance de vie correspond alors à la durée au bout de laquelle
il n’y a plus aucun ancien vivant. La population est totalement renouvelée
depuis la mise en place de la nouvelle règle ; la densité est maintenant pour tous uniforme
qu’elle que soit celle qui prévalait à l’origine. Le Système à Dividende Universel,
celui rappelons-le où chacun reçoit une part égale de la masse monétaire  est complètement réalisé.

La réponse est ce que l’auteur appelle le « Dividende Universel
Optimal » : la masse monétaire doit annuellement croître d’un facteur
« c », évidemment inversement proportionnel à l’espérance de vie-
c'est-à-dire à la durée de renouvellement de la population ou à celle
de la mise en place complète du système - et ce surplus de monnaie
doit être également et inconditionnellement distribué entre tous les
membres de la population. Ce facteur c est égal à 5 % environ pour
une espérance de vie de 80 ans.

Comment en déduire la somme inconditionnelle à attribuer
non pas en masse monétaire mais en flux de revenu mensuel,
un « revenu d’existence », ici tout à fait conforme à sa définition :
revenu attribué parce qu’on existe, membre de la communauté et non pour exister ?

Si on calcule, comme le fait l’auteur, pour l’Europe, 5 % de la masse M3 d’euros
divisé par les 330 millions d’européens on obtient 1 515 euros par personne.
Qu’est-ce que cela signifie ?  Il faut créer 5 % de monnaie supplémentaire cette
année et la distribuer au 1er janvier prochain en donnant 1 515 € à chaque
européen et ne plus créer de monnaie pendant toute l’année 2011.

Recommencer au 1er janvier 2012, 5 % en plus... et ainsi de suite de telle sorte
que dans 80 ans chacun détiendra une part égale de M3 de l’époque. Cette méthode
ne sera applicable que : s’il existe un seul émetteur de monnaie, la BCE par
exemple, créant les euros supplémentaires soit en billets, soit en créditant
tous les comptes des particuliers et qu’elle impose le 100 % monnaie, comme le
souhaitait Maurice Allais, les banques ne pouvant prêter plus qu’elles n’ont en
dépôts.

Une telle mise en place correspondrait à un bigbang institutionnel.
Une attribution mensuelle de revenu, un revenu d’existence,
semble une instauration moins traumatisante pour nos institutions.

Comment passer de la masse monétaire au revenu ?

Si on divise simplement les 1 515 € par 12 mois, c’est qu’on suppose implicitement
que la masse monétaire met exactement une année pour engendrer un flux total de
revenus égal à elle-même. C’est d’ailleurs ainsi que j’ai défini « l’Unité de
Temps Economique » seule norme sur laquelle le passage de la masse aux flux peut
partout s’exprimer sans distorsion. En effet selon les pays ou les époques et
les circonstances, expansion, récession, une même masse de monnaie circule plus
ou moins vite, portant des échanges plus ou moins fréquents, assortis  de
valeurs en monnaie plus ou moins élevés. En une année civile la somme des flux
peut alors valoir trois fois la masse. L’unité de temps économique ne correspond
pas à l’unité de temps réel. Avec un PIB qui serait égal à 3 × M3, l’unité de temps
économique équivaut à un trimestre et à un semestre si le PIB égal 2 × M3.

En réalité le PIB est compris entre 2 et 3 M3. Donc les 1 515 € devraient être
divisés entre 4 et 6 mois pour nous donner le revenu mensuel. On obtiendrait
pour l’Europe approximativement 300 € par mois et par personne de dividende
universel ou plutôt de revenu d’existence pour rester en conformité avec le
langage économique : un dividende est donné en une fois, en principe, tiré d’un
stock, ici la masse monétaire, un revenu est un flux régulier issu des échanges
en monnaie.

Il est remarquable que la théorie de Stéphane Laborde rejoigne celle de la
valeur-temps jusque dans la mesure puisque son dividende universel pour l’Europe
se rapproche par le bas du revenu d’existence issu de la valeur-temps qui donne
aujourd’hui 350€ environs pour la France.

Ces deux théories, théorie relative de la monnaie et valeur-temps convergent
pour bâtir les fondations d’un nouveau paradigme,
d’une nouvelle vision de l’économie.
Sur elles pourrait s’élever l’architecture d’une nouvelle organisation sociale
plus respectueuse de l’égalité qu’il nous faut imaginer.
J’ai personnellement tenté d’en proposer une,
tirant les conséquences envisageables de l’instauration du revenu d’existence
ou du système à dividende universel, pour suivre l’auteur,
en publiant « Une Clémente Economie ».  Mais cet essai n’est ni exclusif,
ni définitif. La « Théorie Relative de la Monnaie » offerte à la libre communauté
des internautes est une invitation qui lui est adressée,
dans un partage total d’idées créatives, pour imaginer, puis concrétiser un autre monde.

.. raw:: html

   <div align="right">-- Yoland Bresson</div>
